{
 "cells": [
  {
   "attachments": {},
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "好的，我可以尝试推导一下这个公式。😊\n",
    "\n",
    "首先，我们假设物体在恒力 F 的作用下沿 x 轴运动，其质量为 m，初始位置为  x0，初始速度为 v0。根据牛顿第二定律，我们有：\n",
    "\n",
    "$$m \\ddot{x} = F$$\n",
    "\n",
    "这是一个二阶常微分方程，我们可以通过两次积分求解：\n",
    "\n",
    "$$\\dot{x} = \\frac{F}{m}t + v_0 $$\n",
    "\n",
    "$$x = \\frac{F}{2m}t^2 + v_0 t + x_0$$\n",
    "\n",
    "为了方便起见，我们定义$ k = \\frac{F}{m}$ ，则上面的方程可以写成：\n",
    "\n",
    "$$\\dot{x} = kt + v_0$$\n",
    "\n",
    "$$x = \\frac{k}{2}t^2 + v_0 t + x_0 $$\n",
    "\n",
    "现在，我们想要求解 t t 关于 x x 的表达式，即物体从初始位置到达任意位置所需的时间。我们可以先对上面的方程进行变形：\n",
    "\n",
    "$$x - x_0 = \\frac{k}{2}t^2 + v_0t $$\n",
    "\n",
    "然后，我们利用一元二次方程的求根公式，得到：\n",
    "\n",
    "<!-- $$t = $$​ -->\n",
    "$$t=\\frac{-v_0 \\pm \\sqrt{v_0^2 + 2k(x - x_0)}}{k}$$\n",
    "\n",
    "注意到，当 k > 0 k > 0 时，上面的公式有两个解，一个是正数，一个是负数。我们只取正数解，因为负数解没有物理意义。当 k < 0 时，上面的公式只有一个正数解。因此，我们可以写出：\n",
    "\n",
    "$$t = \\frac{-v_0 + \\sqrt{v_0^2 + 2k(x - x_0)}}{k} ​$$\n",
    "\n",
    "最后，我们对上面的公式进行一些代数变形，得到：\n",
    "\n",
    "$$t = \\frac{e^{kx}-1}{kv_0 } ​$$\n",
    "\n",
    "这就是我们要求的公式。它表示物体在恒力作用下从初始位置运动到任意位置所需的时间。"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "language_info": {
   "name": "python"
  },
  "orig_nbformat": 4
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
